\chapter{СТРУКТУРНО-ПАРАМЕТРИЧЕСКИЙ СИНТЕЗ ПОЗИЦИОННЫХ ЭЛЕКТРОПНЕВМАТИЧЕСКИХ ПРИВОДОВ С ДИСКРЕТНЫМ УПРАВЛЕНИЕМ}\label{ch:ch5}

\input{Dissertation/part5/part5sec1.tex}
\input{Dissertation/part5/part5sec2.tex}
\input{Dissertation/part5/part5sec3.tex}
\input{Dissertation/part5/part5sec4.tex}

\section{Выводы по главе 5}

Проведенное исследование различных управляющих структур позиционного пневмопривода
с дискретными распределителями позволило сформировать комплексное представление о их
возможностях и ограничениях, а также разработать практические рекомендации по их
выбору и параметрической настройке.

Основные выводы заключаются в следующем:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Семирежимное управление в скользящих режимах с интегральной поверхностью (УСР-И-7)}
	      обеспечивает высокую точность позиционирования (0,14 мм) при хорошем ресурсосбережении, что делает
	      его оптимальным выбором для точных манипуляторов.

	\item \textbf{Прогнозное управление (MPC)} обеспечивает оптимальный компромисс между точностью
	      позиционирования (0,12 мм) и высоким ресурсосбережением, однако требует значительных вычислительных ресурсов.

	\item \textbf{Нечеткое управление} демонстрирует наилучшие динамические характеристики
	      (ITAE = 0,006 м$\cdot$с²) при приемлемой точности позиционирования (0,40 мм), что делает
	      его оптимальным для задач, где приоритетом является плавность движения.

	\item \textbf{Пятирежимное управление с интегральной поверхностью (УСР-И-5)} обеспечивает
	      высокое ресурсосбережение при точности позиционирования 0,36 мм, что делает его оптимальным
	      для высоконагруженных систем.

	\item \textbf{ПИД-регулятор с ШИМ} обеспечивает приемлемую точность позиционирования (0,6 мм)
	      при относительной простоте реализации и настройки, что делает его оптимальным для простых систем.
\end{enumerate}

Разработанная методика структурно-параметрического синтеза позиционного пневмопривода с дискретными
распределителями, включающая построение фронтов Парето и решение обратной задачи оптимизации,
позволяет определить оптимальную структуру управления и ее параметры в зависимости от требований конкретной задачи.

Предложенные практические рекомендации по выбору управляющих структур и их параметров,
систематизированные в виде карты предпочтительных областей применения и таблицы рекомендуемых
параметров, обеспечивают инженерно-технических специалистов эффективным инструментарием для
проектирования позиционных пневмоприводов с оптимальным соотношением между статико-динамическими и ресурсными показателями.