\chapter{МЕТОДОЛОГИЯ МНОГОКРИТЕРИАЛЬНОЙ ОПТИМИЗАЦИИ ПАРАМЕТРОВ ПНЕВМОПРИВОДА}\label{ch:ch4}

Задача многокритериальной оптимизации параметров пневмопривода
заключается в нахождении оптимального набора параметров системы
управления, обеспечивающего баланс между несколькими конфликтующими
критериями качества работы привода. Основными критериями в данном случае
выступают точность позиционирования выходного звена пневмопривода и
частота переключений дискретных пневмораспределителей, которые определяют
долговечность и энергопотребление системы. Оптимизация параметров управления
направлена на минимизацию ошибок позиционирования при минимально возможном числе
переключений, что позволяет продлить срок службы оборудования и снизить износ компонентов.

\input{Dissertation/part4/sec1.tex}
\input{Dissertation/part4/sec2.tex}
\input{Dissertation/part4/sec3.tex}
\input{Dissertation/part4/sec4.tex}
\input{Dissertation/part4/sec5.tex}
\input{Dissertation/part4/sec6.tex}

\section{Выводы по главе 4}\label{sec:ch4/sec7}
На основе результатов исследования методологии многокритериальной оптимизации
параметров пневмопривода в четвертой главе можно сформулировать следующие основные выводы:

Разработана методология многокритериальной оптимизации параметров управления электропневматическим приводом,
основанная на построении суррогатных моделей и применении концепции оптимальности по Парето. Предложенный подход
позволяет эффективно находить компромиссные решения между противоречивыми критериями качества функционирования привода.

На основе морфологического анализа и сравнительной оценки различных методов суррогатного моделирования обоснован
выбор нейросетевого подхода с использованием архитектуры остаточных блоков. Применение данной архитектуры обеспечивает
высокую точность аппроксимации сложных нелинейных зависимостей между параметрами управления и критериями качества.

Разработана структура нейросетевой суррогатной модели, включающая механизмы регуляризации и адаптивной настройки
гиперпараметров. Предложенные методы оптимизации архитектуры и процесса обучения позволяют достичь требуемой точности моделирования при минимальных вычислительных затратах.

Создан эффективный алгоритм построения фронта Парето, основанный на сочетании методов
латинского гиперкуба для начальной выборки и эволюционных алгоритмов для поиска недоминируемых
решений на осснове суррогатного моделироваия. Применение ансамбля нейронных сетей позволяет повысить робастность получаемых результатов.

Рассмотрени методы визуализации и анализа многомерных фронтов Парето, обеспечивающие наглядное
представление результатов оптимизации и поддержку принятия решений при выборе параметров управления. Использованные метрики
сравнения фронтов Парето позволяют объективно оценивать эффективность различных алгоритмов управления.

Разработанная методология создает теоретическую и алгоритмическую основу для
автоматизированного проектирования систем управления электропневматическими
приводами с учетом множественных критериев качества и ограничений на параметры функционирования.

