\chapter{МЕТОДЫ УПРАВЛЕНИЯ ЭЛЕКТРОПНЕВМАТИЧЕСКИМ ПРИВОДОМ С ДИСКРЕТНЫМ УПРАВЛЕНИЕМ}\label{ch:ch3}
Управление электропневматическими приводами с дискретными распределителями представляет
собой комплексную задачу, обусловленную нелинейной динамикой пневматических систем и
дискретным характером управляющих воздействий. Эффективное решение данной задачи требует
применения специализированных алгоритмов, способных обеспечить высокую точность позиционирования и
быстродействие системы при ограниченном наборе управляющих состояний. Особый интерес представляет адаптация
классических методов управления к специфике дискретных пневматических систем.

В рамках настоящего исследования рассматривается широкий спектр подходов к управлению электропневматическими
приводами, включающий как современные адаптивные методы, так и модифицированные
классические алгоритмы. Исследуются скользящее управление, прогнозное управление,
нечеткое управление, нейросетевое управление, а также применение широтно-импульсной модуляции (ШИМ)
в сочетании с классическими регуляторами, такими как ПИД-регулятор и его модификации.
Выбор данных методов обусловлен необходимостью комплексного анализа возможностей оптимизации управления
с учетом специфики дискретных пневматических систем. Каждый из рассматриваемых подходов обладает
уникальными преимуществами и ограничениями, детальное изучение которых позволит сформировать
всестороннее представление о перспективах совершенствования алгоритмов управления
электропневматическими приводами с дискретными распределителями.


\input{Dissertation/part3/sec1.tex}
\input{Dissertation/part3/sec2.tex}
\input{Dissertation/part3/sec3.tex}
\input{Dissertation/part3/sec4.tex}
\input{Dissertation/part3/sec5.tex}

\section{Выводы по главе 3}
На основе проведенного исследования методов управления электропневматическим приводом с дискретными распределителями можно сформулировать следующие основные выводы:

В результате теоретического анализа режимов работы электропневматического привода установлено, 
что динамика системы определяется сложным взаимодействием термодинамических и
механических процессов. Выявлено семь основных режимов функционирования, характеризующихся
различными комбинациями состояний распределителей, что позволяет осуществлять
гибкое управление движением рабочего органа.

Исследование модифицированного ПИД-регулятора с ШИМ показало возможность
существенного улучшения качества позиционирования за счет
введения адаптивного торможения на основе прогнозирования тормозного пути.
Предложенная модификация обеспечивает снижение устойчивый переходной процесс.

Разработанные алгоритмы управления в скользящих режимах с различными поверхностями
скольжения (линейной, интегральной и терминальной) демонстрируют
высокую робастность к параметрическим возмущениям.

Синтезированный нечеткий регулятор с пятью термами для входных переменных
обеспечивает плавное торможение и высокую точность позиционирования за счет
рациональной базы правил, учитывающей как ошибку, так и скорость её изменения.

Предложенные методы прогнозного управления, основанные на
упрощенной термодинамической модели привода, позволяют осуществлять
оптимизацию управляющих воздействий в реальном времени
с учетом ограничений на состояния системы и количество переключений распределителей.

Разработанные алгоритмы управления обеспечивают достижение
компромисса между противоречивыми требованиями к точности позиционирования и
минимизации количества переключений распределителей, что подтверждается
построенными фронтами Парето для различных конфигураций системы управления.