\pdfbookmark{Общая характеристика работы}{characteristic}             % Закладка pdf
\section*{Общая характеристика работы}

\newcommand{\actuality}{\pdfbookmark[1]{Актуальность}{actuality}\underline{\textbf{\actualityTXT}}}
\newcommand{\progress}{\pdfbookmark[1]{Разработанность темы}{progress}\underline{\textbf{\progressTXT}}}
\newcommand{\aim}{\pdfbookmark[1]{Цели}{aim}\underline{{\textbf\aimTXT}}}
\newcommand{\tasks}{\pdfbookmark[1]{Задачи}{tasks}\underline{\textbf{\tasksTXT}}}
\newcommand{\aimtasks}{\pdfbookmark[1]{Цели и задачи}{aimtasks}\aimtasksTXT}
\newcommand{\novelty}{\pdfbookmark[1]{Научная новизна}{novelty}\underline{\textbf{\noveltyTXT}}}
\newcommand{\influence}{\pdfbookmark[1]{Практическая значимость}{influence}\underline{\textbf{\influenceTXT}}}
\newcommand{\methods}{\pdfbookmark[1]{Методология и методы исследования}{methods}\underline{\textbf{\methodsTXT}}}
\newcommand{\defpositions}{\pdfbookmark[1]{Положения, выносимые на защиту}{defpositions}\underline{\textbf{\defpositionsTXT}}}
\newcommand{\reliability}{\pdfbookmark[1]{Достоверность}{reliability}\underline{\textbf{\reliabilityTXT}}}
\newcommand{\probation}{\pdfbookmark[1]{Апробация}{probation}\underline{\textbf{\probationTXT}}}
\newcommand{\contribution}{\pdfbookmark[1]{Личный вклад}{contribution}\underline{\textbf{\contributionTXT}}}
\newcommand{\publications}{\pdfbookmark[1]{Публикации}{publications}\underline{\textbf{\publicationsTXT}}}

\input{common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам

%Диссертационная работа была выполнена при поддержке грантов \dots

%\underline{\textbf{Объем и структура работы.}} Диссертация состоит из~введения,
%четырех глав, заключения и~приложения. Полный объем диссертации
%\textbf{ХХХ}~страниц текста с~\textbf{ХХ}~рисунками и~5~таблицами. Список
%литературы содержит \textbf{ХХX}~наименование.

\pdfbookmark{Содержание работы}{description}                          % Закладка pdf
\section*{Содержание работы}
Во \underline{\textbf{введении}} обосновывается актуальность
исследований, проводимых в~рамках данной диссертационной работы,
приводится обзор научной литературы по~изучаемой проблеме,
формулируется цель, ставятся задачи работы, излагается научная новизна
и практическая значимость представляемой работы. В~последующих главах
сначала описывается общий принцип, позволяющий \dots, а~потом идёт
апробация на частных примерах: \dots  и~\dots.


\underline{\textbf{Первая глава}}
посвящена анализу проблемы управления электропневматическим приводом с
дискретными распределителями. В ней представлено аналитическое исследование
особенностей пневмоприводных устройств, включая их преимущества и недостатки
по сравнению с другими типами приводов. Особое внимание уделено специфике работы позиционного пневмопривода, использующего дискретные распределители вместо более дорогостоящих пропорциональных аналогов.

Выполнен комплексный анализ задач разгона и торможения пневмопривода. Рассмотрены
существующие методы повышения быстродействия, включая использование встроенных
полостей-резервуаров и оптимизацию конструкции распределителей. Исследованы различные
подходы к торможению, в том числе механические, пневматические и комбинированные тормозные
устройства. Представлен анализ эффективности двенадцати схем торможения, систематизированных по принципу действия.

В контексте систем управления проанализированы современные методы,
включая широтно-импульсную модуляцию, скользящие режимы и нечеткую логику.
Показано, что применение классических алгоритмов управления к системам с
дискретными распределителями сопряжено с определенными трудностями,
требующими разработки специализированных подходов.

На основе проведенного анализа сформулирована научная проблема
разработки эффективных методов управления позиционным пневмоприводом с
дискретными распределителями, обеспечивающих компромисс между точностью
позиционирования и интенсивностью переключений распределительной аппаратуры.

\underline{\textbf{Вторая глава}} 
посвящена разработке математического описания электропневматического
привода с дискретными распределителями как объекта управления. Представлена
нелинейная математическая модель, учитывающая термодинамические процессы в
полостях пневмоцилиндра, динамику механической части, характеристики распределителей и влияние сил трения.

Термодинамические процессы в полостях пневмоцилиндра описаны системой
дифференциальных уравнений, включающей уравнения сохранения массы и
энергии для сжимаемого газа. Массовые расходы через распределители определены с использованием
уравнений Сен-Венана-Ванцеля для докритических и сверхкритических режимов течения.

Предложена модифицированная модель трения LuGre, адаптированная для пневматических систем.
Модель учитывает эффект Штрибека, а также упругие и демпфирующие свойства микроконтактов
между поверхностями трения. Разработан алгоритм численной реализации модели,
обеспечивающий устойчивость вычислений при малых скоростях движения.

Динамика электромагнитных распределителей представлена апериодическим
звеном первого порядка с ограничением на минимальное время между переключениями.
Предложен метод идентификации параметров модели на основе экспериментальных
данных с использованием методов машинного обучения.

Разработанная математическая модель верифицирована путем сравнения
с экспериментальными данными. Показано, что модель обеспечивает
точность прогнозирования положения штока не хуже 0,1 мм и адекватно
отражает динамику переходных процессов в системе. Проведен
анализ чувствительности модели к вариациям параметров, что позволило выделить
наиболее значимые факторы, влияющие на поведение системы.

На основе полной модели синтезирована упрощенная версия для использования в
алгоритмах управления реального времени. Применен метод сингулярных
возмущений для разделения быстрых и медленных процессов, что позволило
существенно снизить вычислительную сложность модели при сохранении приемлемой точности.

\underline{\textbf{Третья глава}} посвящена исследованию

Можно сослаться на свои работы в автореферате. Для этого в файле
\verb!Synopsis/setup.tex! необходимо присвоить положительное значение
счётчику \verb!\setcounter{usefootcite}{1}!. В таком случае ссылки на
работы других авторов будут подстрочными.
Изложенные в третьей главе результаты опубликованы в~\cite{vakbib1, vakbib2}.
Использование подстрочных ссылок внутри таблиц может вызывать проблемы.

В \underline{\textbf{четвертой главе}} приведено описание

\FloatBarrier
\pdfbookmark{Заключение}{conclusion}                                  % Закладка pdf
В \underline{\textbf{заключении}} приведены основные результаты работы, которые заключаются в следующем:
\input{common/concl}

\pdfbookmark{Литература}{bibliography}                                % Закладка pdf
При использовании пакета \verb!biblatex! список публикаций автора по теме
диссертации формируется в разделе <<\publications>>\ файла
\verb!common/characteristic.tex!  при помощи команды \verb!\nocite!

\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=false}}{} % не рекомендуется применять пакет микротипографики к автоматически генерируемому списку литературы
\urlstyle{rm}                               % ссылки URL обычным шрифтом
\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}{% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8
    \renewcommand{\bibname}{\large \bibtitleauthor}
    \nocite{*}
    \insertbiblioauthor           % Подключаем Bib-базы
    %\insertbiblioexternal   % !!! bibtex не умеет работать с несколькими библиографиями !!!
}{% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    % Цитирования.
    %  * Порядок перечисления определяет порядок в библиографии (только внутри подраздела, если `\insertbiblioauthorgrouped`).
    %  * Если не соблюдать порядок "как для \printbibliography", нумерация в `\insertbiblioauthor` будет кривой.
    %  * Если цитировать каждый источник отдельной командой --- найти некоторые ошибки будет проще.
    %
    %% authorvak
    \nocite{vakbib1}%
    \nocite{vakbib2}%
    \nocite{vakbib3}%
    \nocite{vakbib4}%
    \nocite{vakbib5}%
    \nocite{vakbib6}%
    \nocite{vakbib7}%
    \nocite{vakbib8}%
    \nocite{vakbib9}%
    \nocite{vakbib10}%
    \nocite{vakbib11}%
    \nocite{vakbib12}%
    %
    %% authorwos
    \nocite{wosbib1}%
    %
    %% authorscopus
    \nocite{scbib1}%
    %
    %% authorpatent
    \nocite{patbib1}%
    %
    %% authorprogram
    \nocite{progbib1}%
    %
    %% authorconf
    \nocite{confbib1}%
    \nocite{confbib2}%
    %
    %% authorother
    \nocite{bib1}%
    \nocite{bib2}%

    \ifnumgreater{\value{usefootcite}}{0}{
        \begin{refcontext}[labelprefix={}]
            \ifnum \value{bibgrouped}>0
                \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
            \else
                \insertbiblioauthor      % Вывод всех работ автора
            \fi
        \end{refcontext}
    }{
        \ifnum \totvalue{citeexternal}>0
            \begin{refcontext}[labelprefix=A]
                \ifnum \value{bibgrouped}>0
                    \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
                \else
                    \insertbiblioauthor      % Вывод всех работ автора
                \fi
            \end{refcontext}
        \else
            \ifnum \value{bibgrouped}>0
                \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
            \else
                \insertbiblioauthor      % Вывод всех работ автора
            \fi
        \fi
        %  \insertbiblioauthorimportant  % Вывод наиболее значимых работ автора (определяется в файле characteristic во второй section)
        \begin{refcontext}[labelprefix={}]
            \insertbiblioexternal            % Вывод списка литературы, на которую ссылались в тексте автореферата
        \end{refcontext}
        % Невидимый библиографический список для подсчёта количества внешних публикаций
        % Используется, чтобы убрать приставку "А" у работ автора, если в автореферате нет
        % цитирований внешних источников.
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=0, env=countexternal, keyword=biblioexternal, resetnumbers=true]%
    }
}
\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=true}}{}
\urlstyle{tt}                               % возвращаем установки шрифта ссылок URL
